[[_TOC_]]

# 附录 E：习题解答

## 第一章习题解答

### 习题 1

#### 题目

假设一个体系有 $`N`$ 个粒子，它们的速度是 $`\{\vec{v}_i\}_{i=1}^N`$，对应的体系温度是 $`T`$。请验证，当对速度做标度变换
```math
\vec{v}_i \rightarrow \vec{v}_i'= \vec{v}_i\sqrt{\frac{T_0}{T}}.
```
之后，体系的温度将变成 $`T_0`$。提示：从温度的微观定义出发。

#### 解答

假设系统中粒子的质量为 $`\{m_i\}_{i=1}^N`$，则它们的速度为 $`\{\vec{v}_i\}_{i=1}^N`$ 时，体系具有总动能
```math
E_k = \frac{1}{2} \sum_i  \left( m_i \vec{v}_i^2 \right) = \frac{3}{2} N k_B T
```
体系的温度和总动能有如下关系（能量均分定理）：
```math
\frac{3}{2} N k_B T = E_k
```
于是有
```math
T = \frac{1}{3 N k_B} \sum_i \left( m_i \vec{v}_i^2 \right)
```
当速度变为 $`\{\vec{v}_i'\}_{i=1}^N`$ 之后，体系的温度将变为
```math
T' = \frac{1}{3 N k_B} \sum_i \left(m_i \vec{v}_i'^2 \right) 
=  \frac{1}{3 N k_B} \sum_i \left( m_i \vec{v}_i^2 \frac{T_0}{T} \right)
=  \frac{1}{3 N k_B} \sum_i \left( m_i \vec{v}_i^2 \right) \frac{T_0}{T} 
=  T \frac{T_0}{T} 
= T_0.
```
证毕。

### 习题 2

#### 题目

证明：如果在做速度标度变换

```math
\vec{v}_i \rightarrow \vec{v}_i'= \vec{v}_i\sqrt{\frac{T_0}{T}}.
```
之前，系统的总动量已经为零，那么在做这个变换之后，系统的总动量也是零。

#### 解答


### 习题 3


#### 题目
本书所讨论的力都是保守力。保守力可以表达为势能的负梯度。例如，在具有 $`N`$ 个粒子的系统中，粒子 $`i`$ 的受力可以写成如下形式
```math
\vec{F}_i = - \nabla_i U
```
这里，$`U`$ 是整个系统的总势能。请由此推导正文中两体势函数体系中力的表达式：
```math
\vec{F}_{i} = \sum_{j \neq i}^N \frac{\partial U_{ij}(r_{ij})}{\partial r_{ij}}
\frac{\vec{r}_{ij} }{r_{ij}}
```

### 习题 4

#### 题目

4. 对能量守恒的检验只是判断一个分子动力学模拟程序是否正确的方法之一。一个分子动力学模拟程序通过了能量守恒的检验，不代表就没有错误了。请读者修改本章的程序，每 100 步输出各个粒子的速度，然后检验如下两点：
- 体系的动量受否守恒？
- 粒子的速度是否满足麦克斯韦速度分布规律？

#### 解答








